### [return main page](../../README.md) || [Chapter 4. Learn JavaScript](PAGE_JS.md)

# Список необходимых инструментов разработчика JavaScript

Ну что? поехали! ...

### 1. Инструменты документирования кода
Документирование кода превращает ваше приложение в «стеклянную коробку», показывая, как работает тот или иной фрагмент кода. Инструменты автоматического документирования кода описывают функции и их назначения, что позволяет экономить время на анализе и понимании кода в будущем.

* **[Swagger](https://swagger.io/)** — это набор правил и инструментов для описания API. Инструмент представляет собой языконезависимую утилиту. Это значит, что Swagger создаёт чёткую документацию, которая читается одинаково хорошо как человеком, так и машиной, позволяя автоматизировать процессы зависящие от API.
* **[JSDoc](https://jsdoc.app/)** — набор инструментов, автоматически создающий многостраничную текстовую документацию (HTML, JSON, XML и т. д.)  из комментариев из исходного кода на JavaScript. Это приложение может пригодиться для управления крупномасштабными проектами.
* **[jGrouseDoc](http://jster.net/library/jgrousedoc)** (jGD) — это гибкий инструмент с открытым исходным кодом, который позволяет разработчикам генерировать API из комментариев из исходного кода на JavaScript. jGD документирует не только переменные и функции, но и пространства имён, интерфейсы, пакеты и некоторые другие элементы.
* **[YUIDoc](https://yui.github.io/yuidoc/)** — приложение, написанное на NodeJS. Оно использует синтаксис, подобный тому, который применяется в Javadoc и Doxygen. Также инструмент может похвастаться поддержкой предварительного просмотра в реальном времени, расширенной поддержкой языка и продвинутой разметку.
* **[Docco](http://ashkenas.com/docco/)** — бесплатный инструмент для документации, написанный на «литературном» CoffeeScript. Он создаёт HTML-документ для отображения ваших комментариев, чередующихся с кодом. Следует отметить, что инструмент поддерживает не только JavaScript, но и другие языки. Например, Python, Ruby, Clojure и прочие

### 2. Инструменты тестирования
Инструменты тестирования для JavaScript созданы для обнаружения ошибок на этапе разработки, чтобы избежать в будущем ошибок у пользователей. С ростом сложности пользовательских приложений автоматические тесты не только повышают производительность приложения, но и помогают компаниям сохранить бюджет.

* **[Jasmine](https://jasmine.github.io/)** — BDD-фреймворк (Behavior-driven Development — разработка на основе поведений) служит для тестирования JS-кода. У него нет внешних зависимостей, и он не требует запуска DOM. Jasmine имеет чистый и понятный синтаксис, что позволяет ускорять и упрощать тестирование. Также фреймворк может использоваться для тестирования кода Python и Ruby.
* **[Mocha](https://mochajs.org/)** — это функциональная тестовая среда, работающая на Node.js в браузере. Она проводит тесты последовательно для обеспечения гибкой и точной отчётности, делая асинхронные тесты весёлыми и лёгкими. Mocha часто используется вместе с Chai для проверки результатов теста.
* **[PhantomJS](https://phantomjs.org/)** часто используется для интерфейсных тестов и юнит-тестов. Учитывая то, что это что-то вроде «безголового» WebKit, скрипты выполняются намного быстрее. Также он включает в себя встроенную поддержку различных веб-стандартов. Например, JSON, Canvas, обработку DOM, SVG и селекторы CSS.
* **[Protractor](http://www.protractortest.org/#/)** — это сквозной тестовый фреймворк, написанный на Node.js для тестирования приложений на AngularJS и Angular. Он был создан на основе WebDriverJS и проверяет приложения подобно конечному пользователю, используя специальные драйвера и встроенные события.

### 3. Инструменты отладки
Отладка кода — довольно трудоёмкий и поглощающий время процесс для JavaScript-разработчиков. Инструменты для отладки кода будут особенно полезны при работе с тысячами строк кода. Многие из инструментов отладки обеспечивают довольно точные результаты.

* **[JavaScript Debugger](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Tools/Debugger)** — инструмент от сообщества разработчиков Mozilla (MDN), который может быть использован как автономное веб-приложение для отладки кода в разных браузерах. Firefox предлагает локальные и удалённые функциональные возможности, а также возможность отладки кода на Android-устройстве с помощью Firefox для Android.
* **[Chrome Dev Tools](https://developers.google.com/web/tools/chrome-devtools/)** — набор инструментов, включающий в себя несколько утилит для отладки кода JavaScript, редактирования CSS и тестирования производительности приложений.
* **[ng-inspector](https://ng-inspector.org/)** — кроссбраузерное расширение, которое призвано помочь разработчикам с написанием, пониманием и отладкой приложений на AngularJS. Утилита поставляется с обновлениями в реальном времени, подсветкой DOM, прямым доступом к областям, моделям и прочим элементам приложения.
* **[Augury](https://augury.rangle.io/)** — расширение для браузера Google Chrome и отладки приложений на Angular 2. Оно позволяет разработчикам приложений на Angular 2 напрямую анализировать структуру приложения и рабочие характеристики, а также позволяет обнаружить изменения.

### 4. Инструменты безопасности

* **[Snyk](https://snyk.io/)** — коммерческий инструмент для обнаружения, исправления и предотвращения известных уязвимостей в приложениях на JavaScript, Java и Ruby. Служба имеет собственную базу данных уязвимостей и берёт данные из NSP и NIST NVD. Патчи и обновления, которые предлагает компания, позволяют разработчикам предупредить риски, связанные с безопасностью.
* **[Node Security Project](https://nodesecurity.io/)** предлагает полезные инструменты для сканирования зависимостей и обнаружения уязвимостей. NSP использует свою собственную базу данных, построенную на сканировании модулей npm, а также данные из общих баз данных, таких как NIST NVD (National Vulnerability Database). Кроме того, NSP обеспечивает интеграцию с программным обеспечением GitHub Pull Request и CI. Также имеется проверка в реальном времени, предупреждения и рекомендации по устранению уязвимостей в приложениях на Node.js.
* **[RetireJS](https://retirejs.github.io/retire.js/)** — это средство проверки зависимостей с открытым исходным кодом. Включает в себя различные компоненты, такие как сканер командной строки, плагин Grunt, расширения Firefox и Chrome, плагины Burp и OWASP ZAP. Retirejs собирает информацию об уязвимостях из NIST NVD и других источников, таких как системы отслеживания ошибок, блоги и списки рассылки.
* **[Gemnasium](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/import/gemnasium.html)** — это коммерческий инструмент с бесплатной пробной версией. Он поддерживает различные технологии и пакеты, включая Ruby, PHP, Bower (JavaScript), Python и npm (JavaScript). Инструмент безопасности Gemnasium поставляется с полезными функциями, такими как автоматическое обновление, оповещения в реальном времени, уведомления о безопасности и интеграция с сервисом Slack.
* **[OSSIndex](https://ossindex.sonatype.org/about)** поддерживает различные экосистемы (Java, JavaScript и .NET / C #) и множество платформ, таких как NuGet, npm, Bower, Chocolatey, Maven, Composer, Drupal и MSI. Он собирает информацию об уязвимостях из Национальной базы данных уязвимостей (NVD) и отзывов. Также он обрабатывает информацию от членов сообщества.

### 5. Инструменты аналитики и оптимизации кода
Для проверки качества кода обычно обращаются к функциональному тестированию и юнит-тестированию. Однако существует еще один подход, который позволяет разработчикам проверять качество кода и его соответствие стандартам кодирования, а именно статический анализ кода.

В настоящее время в современном программном обеспечении объединяются инструменты анализа статического кода во время разработки, чтобы исключить попадание некачественного кода в продакшен.

* **[JSLint](http://jslint.com/)** — это аналитический веб-инструмент для проверки качества кода JavaScript. Как только он обнаруживает проблему в источнике, он возвращает сообщение с описанием проблемы и приблизительным местоположением в коде. JSLint способен анализировать некоторые нормы стиля и раскрывать синтаксические ошибки и структурные проблемы.
* **[JSHint](https://jshint.com/)** — гибкий инструмент, развивающийся сообществом, для обнаружения ошибок и потенциальных проблем в вашем JS-коде, кроме того, JSHint — форк от JSLint. Основная цель этого инструмента статического анализа кода — помощь разработчикам JavaScript, работающим над сложными программами. Он способен обнаруживать ошибки синтаксиса, неявное преобразование типов данных или отсутствие переменной. Однако он не может определить скорость и правильность работы вашего приложения, как и не сможет определить проблемы с памятью в вашем приложении. JSHint — форк от JSLint.
* **[ESLint](https://eslint.org/)** — это линтер с открытым исходным кодом для веб-приложений JSX и JavaScript. Он помогает обнаруживать сомнительные шаблоны или находить код, который не соответствует конкретным стилям. Это позволяет разработчикам обнаруживать ошибки в JS-коде без его выполнения, тем самым экономя время. Будучи написанным на Node.js, инструмент предлагает оперативную среду выполнения и плавную установку через npm.
* **[Flow](https://flow.org/)** — статический контролёр кода для JavaScript, разработанный компанией Facebook. Он использует аннотации статического типа для проверки кода на предмет ошибок. Типы — параметры, установленные разработчиками, а Flow проверяет ваше программное обеспечение на соответствие требованиям.

### Инструменты управления версиями 

* **[Git](https://git-scm.com/book/ru/v2/%D0%92%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%9E%D1%81%D0%BD%D0%BE%D0%B2%D1%8B-Git)** Уже использую
* **[Mercurial](https://www.mercurial-scm.org/)** Аналогичный Git 

### Инструменты управления пакетами и зависимостями

* **[Bower](https://bower.io/)** — разработка Twitter, которая помогает управлять ресурсами, фреймворками, библиотеками и другими утилитами. Она предлагает доступ к большому количеству пакетов, помогая разработчикам JavaScript оптимизировать процесс разработки и улучшить результаты.
* **[Npm](https://www.npmjs.com/)** — диспетчер пакетов Node.js. Пакеты могут использоваться как для фронтенда, так и для бэкенда. Npm является системой управления пакетами для JavaScript и самым большим реестром программного обеспечения в мире.
* **[Yarn](https://yarnpkg.com/)** — инструмент, который приобрёл популярность благодаря Google, Facebook, Tilde и Exponent. Основное внимание в нём уделено безопасности, скорости и быстродействию. Инструмент позволяет совместно использовать код через пакеты и модули вместе с файлом, описывающим пакет.
* **[Duo](https://web.archive.org/web/20170912050653/http://duojs.org/)** вобрал в себя лучшее из Browserify, Component и Go, превратив разработку фронтенда в быстрый и простой процесс. Основная идея Duo заключается в упрощении написания модульных компонентов и создания масштабных веб-приложений быстро и безболезненно.
Список лучших инструментов для разработки на JavaScript может продолжаться до бесконечности. В этой статье вы увидели лишь популярные и надёжные инструменты, которые служат основой для качественных продуктов.